仲有無人睇三國

第一次睇三國睇打仗
第二次睇三國睇人物
第三次睇三國睇制度

吳國容許將軍有私兵既制度令佢攻弱守強
（攻果時個個唔想自己既人死先，守果時同仇敵愾）

二宮之亂某程度上係孫權希望籍此削弱吳國四大姓既勢力 最終其實都成功 只係國力亦因此衰退

曹操一生致力打壓士族 但曹丕上台後士族（陳群 司馬懿等）立即抬頭 整多個九品中正制令寒族永不翻身

而劉備 諸葛亮一身都要面對住荊州派同益州派既問題

好多時我地對某些決定既疑問都係源於三國舊時制度既問題 呢d真係要睇多幾次三國先明白

如果大家想討論其他三國野都得
例如關羽絕北道成敗 三國後期既野

曹操自己就係士族打壓士族

嚴格黎講曹操唔完全係士族一派 因為佢係宦官之後 一直受人鄙視

但更重要係佢身為統治者 士族會阻礙佢既中央權力

曹魏文臣手下差唔多全部都係士族邊到打壓士族

曹操打壓既係阻住佢既士族
例如孔融 荀彧 崔琰嚴格黎講都算（曹操要搶番話語權同提拔人才既權力）
曹操無可能打壓士族
佢自己一定要靠士族治國

話曹操打壓士族係受到現代某d人既誤導
佢一打敗袁家 勢力一大 手下有95%都係士族

完全同意
而且劉備,諸葛亮所謂荊州益州士族政爭都唔存在,因為係諸葛亮千古賢相面前益州士族只有乖乖臣服嘅命 ,雙方嘅政治水平同資源都差好遠

曹操優勝之處係提拔寒門，東漢最講求出身，就算本身有才能，你唔識番d名門望族都唔洗諗參政，名門之間互相提拔，造成壟斷，曹操正正係想打破呢個局限。

曹操有打壓既 同提拔自己直系既譙沛集團
曹操 曹丕時代兵權一直由譙沛集團掌控
穎川士族再有才能都只可以做文書行權
之後譙沛無咩人才出 到曹丕個仔
已經係士族天下

曹操好似都係因為司馬氏得到河北士族支持，荀令君就為佢帶黎整個穎川士族最優秀嘅人材

曹操可以獨立掌兵嘅只有自己嘅親族,唔關士唔士族事,而係兵權必須由曹家掌有

司馬氏作為士族資歷淺 勢力小
你講笑？

新三國
新三國啲歷史錯曬架,建議睇吓笑吓就算

概念錯

曹操唯才是用 只要士族有才能佢一樣會用
重點在於權力
佢手下士族文臣唔會掌兵權 兵權大多係親族手中
而曹丕唔同 陳群同司馬懿成為托孤大臣 開始掌握軍政大權
去到明帝托孤 已經變成司馬懿 曹爽兩強當立

從劉備同時托孤諸葛亮同李嚴黎睇 已經側面反映到有兩派既存在

司馬懿掌兵係曹叡年間嘅事,至於曹魏點解會漸漸比外人掌兵,係因為曹魏削弱宗親諸王嘅權力,防止宗親危害皇帝
不過手下政府大半都係士族都叫打壓士族我都唔知講咩好

因為打壓係針對權力
唔係猶太大屠殺果種先叫打壓

打壓你政府仲會係成班士族豪族

頂多叫打一派拉一派

但佢地一直無掌握實際權力 反抗唔到曹魏政權
直至曹丕時代士族先開始掌權

無兵權唔代表無權力你搞清楚先

司馬懿正妻張春華，老豆係縣令，呀媽出自山氏，比司馬懿稱為「小族」
如果司馬氏真係一流士族，高門望族，司馬懿要淪落到搵個小族，縣令之女做老婆？

司馬氏真正晉身士族核心圈子，係司馬懿進入曹魏權力核心之後既事。司馬師先娶夏侯玄之妹夏侯徽。明帝時期娶吳質之女，同樣係明帝時期又娶泰山羊氏羊徽瑜，同時間司馬昭娶王肅之女王元姬。司馬家一開始只可以同地方小族通婚 (司馬懿)，等到司馬懿成為重臣，司馬氏先可以同曹魏國戚 (夏侯氏)，高門重臣 (羊氏，王氏)通婚

吳質係東宮四友之一，出自寒門，同同為四友之一既司馬懿FRIEND過打BAND，曾經係文帝前大力稱讚司馬懿，但就大力貶抑同為四友既陳群、朱爍，甚至曹真都比佢話。由佢死後既諡為醜侯都睇得出佢唔會得士族歡心。呢個會唔會係另一個證據表明司馬懿作為士族勢力不大？司馬懿只能同吳質關係友好，但就見唔到文帝時期佢同士族有咩合作關係。

正始時，曹爽為權臣，南陽何晏、鄧颺、李勝、沛國丁謐、東平畢軌等既士族子弟爭相依附。呢個時侯司馬懿辟召提拔左咩人？鄧艾、石苞、州太、胡遵、王昶等。呢個係咩陣容？除左王昶之外，係全寒門陣容。係曹爽手下隨便搵都一大群士族既時候，司馬懿呢個「可以幫曹操得到河內士族支持」既士族會淪落到只能辟召寒門？

司馬氏係西漢到東漢中期都係將門世家。第一個有儒學修為既應為司馬懿祖父司馬儁，但一直去到司馬懿大哥司馬朗先以文入仕。其實都唔難睇出司馬家唔係一個累世經學既士族，由司馬懿對張春華既態度，我實在睇唔出司馬懿會係一個由服鷹儒教既世家到出黎。晉武帝妃胡芳對武帝既反駁「此固將種也！」，然後司馬懿竟然甚有慚色，亦都可作為證據